---
title: "Bios Camp 2017, l'appel"
layout: post
date: 2016-12-14  12:48
image: https://farm4.staticflickr.com/3916/14770790253_7e0d5f6a12_z.jpg
headerImage: true
tag:
- Biomimétisme
- Bretagne
- Tiers-Lieux
- Rennes
- Open Source
category: blog
author: XavierCoadic
description: Appel pour le 1er forum de Biomimétisme Libre et Open Source, Bilios
---

Il y a t-il une raison particulière au biomimétisme d'être une tour d'ivoire ? 

Je ne vois pas intelligiblement l'objectif d'une pratique qui se revendique de "l'inspiration par le vivant pour résoudre des défis sociétaux" si elle s'enferme dans des systèmes hérités de paradigmes nocifs. Peut-être que cela est à dessein de conserver une part belle d'un marché à fort potentiel financier. L'odeur d'un nouveau filon juteusement marketing, qui servirait aux machines à laver plus vert que vert, fait agiter les gardiens des tours du groupe qui « fonctionne comme un club exclusif dont l'appartenance est étroitement contrôlée par ce qui peut être appelé un « modèle dominant » ([Patricia Braodfoot](https://en.wikipedia.org/wiki/Patricia_Broadfoot)).

Au début du XX siècle, les principes d’hybridation des univers culturels et des pratiques par l’exemple Otto Herbert Schmitt l'on conduit nommé et clarifier le terme biomimétisme  pour décrire un mode d’exploration du Vivant en tant que source de  solutions efficientes et moins coûteuses à de nombreux problèmes.
Puis la question « profonde » de ce que la nature est en définitive fut traitée par [Freya Mathews](https://en.wikipedia.org/wiki/Freya_Mathews). 
Plus récemment, à partir de 1998, veinnent les trois principes de base de biomimétisme, tels que définis par [Janine Benyus](https://fr.wikipedia.org/wiki/Janine_Benyus): 

* “La nature comme modèle” est le principe poétique de biomimétisme, car il nous raconte comment les choses doivent être «mise au monde”.

* “La nature comme mesure”  est le principe éthique du biomimétisme, car il nous indique que la  nature impose des limites ou des normes éthiques sur ce qu'il est  possible pour nous d'accomplir.

* “La nature comme mentor”  est le principe épistémologique de biomimétisme, car il argue que la  nature est la source de la vérité, de la sagesse, de la liberté de  l'erreur.

![](https://farm4.staticflickr.com/3916/14770790253_7e0d5f6a12_z.jpg)

## Un biomimétisme Open Source ?

Ce serait abscons comme fonctionnement pour un "mouvement" de la révolution verte par la connaissance visant la réconciliation  avec la biosphère que de copier les systèmes non pair à pair et brevetés.

Si dans le biomimétisme en France, et plus largement en Europe, la question de l'éthique n'est que trop peu souvent traitée avec profondeur, il n'en demeure pas moins des initiatives, naissantes et foisonnantes, diffuses mais souvent peu interconnectées.

Si le constat que cette même pratique du biomimétisme n'a (pas encore) vu des équivalents à [Meredith Patterson](https://en.wikipedia.org/wiki/Meredith_L._Patterson), à [Aaron Swartz](https://fr.wikipedia.org/wiki/Aaron_Swartz), au [Critical Ingineering Manifesto](https://criticalengineering.org/fr), [Open Source Ecology](http://opensourceecology.org/), et d'autres, ce n'est pas encore une fatalité car nous avons l'opportunité de ne pas laisser le biomimétisme s'auto-intoxiquer. Nous pourrions travailler à un efficience post-consumériste par compréhension d'une "[systemic toxicity of commercial propaganda](http://maxlath.eu/articles/paper-ethical-marketing/)" et nous pourrions créer les conditions d'un paradigme nouveau cohérent avec le biomimétisme.

# Appel à manifestation d'intérêts

> Le mot intérêt (du latin _interest_, « il importe ») a plusieurs acceptions : L'intérêt est un sentiment de curiosité et de bienveillance à l'égard d'une personne ou d'une chose. [Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Intérêt)

L'open source à gagné (["Open Source Won,So, Now What".Wired](https://www.wired.com/2016/08/open-source-won-now/)) mais n'est pas encore une sève du biomimétisme. Voilà un risque majeur porté sur l'innovation inspirée du Vivant qui lui ne pose aucun brevet sur ces ingénieries.

Ainsi, sans étaler ici de grandes théories sur la nocivité des silos et toxicité des systèmes propriètaires, sans faire laïus sur les avantages et les bienfaits de l'open source, je vous invite à un appel ouvert à co-organisation et co-gouvernance d'un moment fot du biomimétisme en septembre 2017 sur 4 jours. Faisons ensemble !

**Bios Camp 2017**

Biomimétisme, Bio design, Bio inspiration, Bio remédiation.. 
En France et en Europe, à vous de jouer

 1. Pour s'engager comme co-organisateur il faut POUVOIR présenter une preuve d'open source et/ou Open Knowledge dans ses pratiques. En étude ou en retraite, salariée ou entrepreneure, chercheur ou autodidacte, individu ou organisation, c'est ouvert à tous mais on ne s'y investit pas n'importe comment.
 
 2. La prémière étape est l'appel à co-oragnisateurs jusqu'au 15 janvier 2017, individu ou organisations.
 
 3. Les co-organisateurs seront un collège d'"architectes" de l'évènement visant co-ddesign avec les participants : SAVOIR et transmission
 
 4. VOULOIR : Discussion par consensus ouvert et documenté sous licence du collège pour les choix organisationels (gouvernance, lieu,Topic et focus, distribution...).
 
 5. Site web avec documentation ouverte (wiki, github, pads..) 
 
 6. Appel à participants : projets, équipes, organismes, étudiants - Open Source et/ou Open Knowledge requis - Mars/Avril 2017
 
 7. Réalisation du Bios Camp 2017
 
```
Call for proposal closed
```

## Pour vous rassurer

Comme les relations de confiances naissent, semble t-il, quelque part entre l'éxigence envers soi-même et le partage volontaire de ressources, comme la bienveillance ne doit pas être une excuse pour fabriquer sournoisement le consentement, voici quelques réalisations dèjà co-produites pour ma part :

* [Réseau des labs de biomimétisme](https://paper.dropbox.com/doc/Reseau-des-labs-de-biomimetisme-JP7XfXvbeob2HIP8Iv4if) (ouvert, décentralisé) amorcé à l'occasion d'une rencontre à La Paillasse Paris le 05/02.
 
* [Openn Source Circular Economy Days 2015 Rennes + 30 cities](https://oscedays.org/rennes-2015/)
 
* [Tour de Bretagne des lieux d'innovation ouverte et des communautés collaboratives](https://legacy.gitbook.com/book/xavcc/vivre-ensemble-faire-ensemble/details)
 
* [OSCE days Rennes 2016 with 70 cities](https://community.oscedays.org/t/edition-2016-in-rennes/5040)
 
* [Summer Camp 2016 Kerbors - Movilab.org]( http://movilab.org/index.php?title=Summer_Camp_2016_Kerbors)
 
* [Concevoir et presque non-organiser un summer camp…](https://medium.com/we-are-biomers/concevoir-et-presque-non-organiser-un-summer-camp-79ae19947e08#.jgwphvydz)
 
* [Biomimicry Education Summit 2015 Austin](https://lebiome.github.io/#LeBiome/network/blob/master/austin_2015.md)

* [We Are Biomers Manifesto](https://lebiome.github.io/#LeBiome/manifesto/blob/master/manifeste.md)

 Dans l'attente de vous lire puis de vous rencontrer, je vous tiens en estime d'avoir porté attention à une démarche dont l'éthique et la sincérité ne pourront plaire à tout le monde.
 
 _MERCI_
